\begin{multicols}{2}[\subsection{Allgemeine Warnhinweise zur Benutzung dieses
Laptops}]

Die rasante Entwicklung der Wissenschaft in den letzten Jahrzehnten hat uns
gewaltige technische Fortschritte gebracht. Die neuen Produkte bescheren uns
nicht nur mehr Annehmlichkeiten und Komfort, sondern können auch bisher nicht
gekannte Risiken mit sich bringen.

Aus diesem Grunde hat die EU-Kommission eine Gruppe von hochrangigen
Wissenschaftlern beauftragt, mithilfe der neuesten Erkenntnisse die Gefahren
und Risiken zu identifizieren, die dank der Wissenschaft nunmehr erkennbar
geworden sind.

Mithilfe des Abschlussberichtes wurden dann in einem eigens dazu eingerichteten
Ausschuss aus Gewerkschaften, Verbraucherschützern und Verwaltungsbeamten
Warnhinweise entwickelt, die ab dem 01.08.2003 auf jedem in der EU in Verkehr
gebrachten Produkt angebracht werden müssen.

Für das Benutzen dieser Informationsbroschüre des Fachbereichs Mathematik ist
somit folgendes zu beachten:

\important Dieses Produkt krümmt Raum und Zeit in seiner Umgebung!

\important Dieses Produkt zieht die gesamte Materie des Universums mit einer
Kraft an, die dem Produkt der Massen proportional ist und mit dem Quadrat der
Entfernung abnimmt!

\important Die Masse dieses Produkts enthält das Energieäquivalent von 30
Millionen Tonnen TNT pro Gramm!

\important In diesem Produkt bewegen sich kleinste elektrisch geladene Teilchen
mit einer Geschwindigkeit von mehr als 800 Millionen km/h!

\important Es besteht die Möglichkeit, dass dieses Produkt durch einen Prozess,
der als \emph{Tunneln} bekannt ist, von seinem Platz verschwindet und an einer
anderen Stelle des Universums wieder auftaucht. Der Herausgeber ist weder für
daraus entstehende Schäden noch für den möglichen Verlust des Gerätes haftbar!

\important Einer Version der großen vereinheitlichten Theorie zufolge können
die Elementarteilchen, aus denen dieses Produkt besteht, in den nächsten 4,5
Milliarden Jahren zu Strahlen zerfallen!

\important Dieses Produkt besteht zu 100\% aus Materie. Im Falle des Kontaktes
mit Antimaterie kommt es zu gefährlichen Explosionen!

\important Die fundamentalen Elementarteilchen, aus denen dieses Produkt
besteht, werden durch eine Kraft zusammengehalten, deren Natur nicht bekannt
ist. Ihr zukünftige Funktion kann daher nicht garantiert werden!

\important Unabhängig von anderen Deklarationen der Inhaltsstoffe bzw. der
Zusammensetzung weisen wir darauf hin, dass dieses Produkt zu 99,99999999\% aus
leerem Raum besteht.

\important Aufgrund quantenmechanischer Effekte kann es sein, dass dieses
Produkt entweder aufhört zu existieren oder in einen unbestimmten Zustand
übergeht, wenn es nicht beobachtet wird. Der Gebrauchswert ist davon jedoch
nicht betroffen.

\important Das gesamte Universum, einschließlich dieses Produktes, kann eines
Tages zu einem unendlich kleinen Punkt kollabieren. Sollte daraus wiederum ein
neues Universum entstehen, kann die Existenz dieses Produktes darin nicht
garantiert werden.

\important Die Gesundheitsminister der EU warnen: Vorsicht beim Heben und
Tragen dieses Produktes! Seine Masse und somit sein Gewicht sind von der
Geschwindigkeit relativ zum Anwender abhängig!

\important Die Innenminister der EU warnen: Jeder Gebrauch dieses Produktes
erhöht die Unordnung im Universum! Dieser Prozess führt mit Sicherheit zum
Wärmetod des Universums!
\end{multicols}
